\documentclass[11pt,a4paper]{article}
  \usepackage[T1]{fontenc}%
  \usepackage[obeyspaces]{url} % \urlstyle{sf}%
  \usepackage{mathpazo}%
\usepackage[dvips]{epsfig}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{textcomp}

\input{../macroTD} 
  
\titreTD{Langages Formels}{TD 6}{Lemme de l'étoile et Lemme d'Ogden} 

\setboolean{corrige}{true}

% \documentclass[11pt]{article}

 

\parskip=0.3\baselineskip \sloppy


\newcommand{\fleche}{\rightarrow}%
\newcommand{\Rat}{\mathsf{Rat}}%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}%
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}%
\newcommand{\dist}{\mathop{\mathrm{d}}}%
\newcommand{\fix}{\mathop{\mathrm{Fix}}}%
\newcommand{\vertbar}{\ \vert \ }%
%\newcommand{\vdashl}{\vdash\mspace{-6 mu}\textthreequartersemdash}%
\def\vdashl{\mathrel {\scriptstyle |} \joinrel\mathrel {\scriptstyle -}\joinrel\mathrel {\scriptstyle -}\joinrel\mathrel {\scriptstyle -}}
\def\vdashle{\mathrel {\scriptstyle |} \joinrel\mathrel {\scriptstyle \overset{*}{-}}\joinrel\mathrel {\scriptstyle -}\joinrel\mathrel {\scriptstyle -}}
\def\vdashlp{\mathrel {\scriptstyle |} \joinrel\mathrel {\scriptstyle \overset{+}{-}}\joinrel\mathrel {\scriptstyle -}\joinrel\mathrel {\scriptstyle -}}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\maketitle


\begin{exer}[Point d'\emph{Étoile noire}, le lemme de l'étoile nous suffit !]

Montrer que les langages suivants ne sont pas algébriques.
\begin{enumerate}
\item $L_1 = \{a^ib^jc^k,\ i<j<k\}$ ;
\item $L_2 = \{a^nb^nc^m,\ n \leq  m \leq  2n\}$ ;
\item $L_3 = \{a^{2^n},\ n \geq 0 \}$ ;
\item $L_4 = \{a^{n^2},\ n \geq 0 \}$ ;
\end{enumerate}

\Correction{
}



\end{exer}


\begin{exer}[Lemme d'Ogden]

L'objectif de cet exercice est de montrer une version plus forte du lemme de
l'étoile pour les langages algébriques~:
\begin{Lemma}{Ogden}
  Soit $L$ un langage algébrique. Il existe un entier $N$ tel que pour
  tout mot $z\in L$ dans lequel on marque au moins $N$ positions
  distinctes, il est possible de décomposer $z$ sous la forme
  $z=uxvyw$ avec
  \begin{itemize}
  \item $x$ ou $y$ contient au moins une position marquée,
  \item $xvy$ contient au plus $N$ positions marquées,
  \item pour tout $i\geq 0$, $ux^ivy^iw\in L$.
  \end{itemize}
\end{Lemma}

\begin{question}
  On se donne une grammaire algébrique propre $G$ engendrant un langage $L$.
  Montrer qu'il existe une grammaire sous forme normale de Chomsky (CNF)
  reconnaissant le langage $L-\{\varepsilon\}$.
\end{question}

$\blacktriangleright$~Rappel : Une grammaire CNF est une grammaire dont toutes les
productions sont de la forme
  \[A\rightarrow BC\quad \textrm{ou}\quad A\rightarrow a\]
  

\Correction{
}





\begin{Def}{}{}
  Soit $T$ un sous-arbre d'un arbre de dérivation selon une grammaire
  CNF. On suppose marquées certaines feuilles de $T$. On appelle
  \emph{embranchement} un n\oe ud de $T$ ayant deux fils, tel que
  chacun de ses fils contienne au moins une feuille marquée.
\end{Def}

\begin{question}
  Soit $T$ un sous-arbre d'un arbre de dérivation selon une grammaire
  CNF. On suppose qu'au moins $2^h$ feuilles distinctes de $T$ ont été
  marquées.
  
  Montrer qu'il existe un chemin, de la racine à une feuille, passant
  par au moins $h$ embranchements.
\end{question}

\Correction{
}
    






\begin{question}
  On considère une grammaire CNF $G$ engendrant le langage $L$.
  Montrer qu'il existe un entier $N$ tel que :
  \begin{itemize}
  \item pour tout mot $w\in L$ dans lequel on marque au moins $N$ positions,
  \item pour tout arbre de dérivation de $w$,
  \end{itemize}
  il existe deux embranchements $b_1$ et $b_2$ tels que
  \begin{itemize}
  \item[$\bullet$] $b_1$ est un ancêtre de $b_2$,
  \item[$\bullet$] $b_1$ est un ancêtre d'au plus $N$ feuilles marquées,
  \item[$\bullet$] $b_1$ et $b_2$ sont étiquetés par la même variable.
  \end{itemize}
\end{question}


\Correction{
}


\begin{question}
  En déduire le lemme d'Ogden.  
\end{question} 

\Correction{
}


\begin{question} 
  On s'intéresse au langage $L_5=\{a^ib^jc^kd^l\quad |\quad i=0\quad \textrm{ou}\quad 
  j=k=l\}$.


  \begin{subquestion}
    Montrer que pour tout $N\in\N^+$ et tout mot $z\in L_5$ avec $|z| \ge N$, il existe une
    décomposition $z=uxvyw$ telle que
    \begin{itemize}
    \item $|xy|\geq 1$
    \item $|xvy|\leq N$
    \item pour tout $i\geq 0$, $ux^ivy^iw\in L_5$.
    \end{itemize}
  \end{subquestion}
  
  \Correction{
  }



  \begin{subquestion}
    Montrer que $L_5$ n'est pas algébrique.
  \end{subquestion}

  \Correction{
  }
\end{question}


\end{exer}


\begin{exer}[Couper la poire en deux n'est pas toujours rationnel.]

  Pour tout langage $L$ sur $\Sigma$, on d\'efinit
  \[\frac{1}{2}L=\left\{x\in\Sigma^* \middle| \exists y\in \Sigma^*,\ |x|=|y|\ \textrm{et}\ xy\in L\right\}\]

  \begin{question}
    Montrer que le langage $L_6=\left\{a^nb^nc^md^{3m} \middle| n,m\geq 1\right\}$
    est alg\'ebrique.
  \end{question}

  \Correction{
  }
  
  \begin{question}
    Calculer $\frac12L_6$.
  \end{question}

  \Correction{
  }




  \begin{question}
    Montrer que $\frac12L_6$ n'est pas alg\'ebrique.
  \end{question}

  \Correction{
}




\end{exer}





\end{document}


