\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{ifxetex}
\ifxetex
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{esperanto}
\setotherlanguage{english}
\setotherlanguage{french}
\setotherlanguage{spanish}
\newcommand{\en}[1]{\foreignlanguage{english}{{#1}}}
\newcommand{\fr}[1]{\foreignlanguage{french}{{#1}}}
\newcommand{\es}[1]{\foreignlanguage{spanish}{{#1}}}
\else
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[esperanto, francais, english, spanish]{babel}
\newcommand{\en}[1]{\foreignlanguage{english}{{#1}}}
\newcommand{\fr}[1]{\foreignlanguage{french}{{#1}}}
\newcommand{\es}[1]{\foreignlanguage{spanish}{{#1}}}
\fi

\usepackage{geometry}
\usepackage{url}
\usepackage{oldgerm}

\usepackage[inline]{enumitem}

\makeatletter
% From http://tex.stackexchange.com/questions/51086/add-second-enumeration-item-on-the-same-line
\newcommand{\inlineitem}[1][]{%
\ifnum\enit@type=\tw@
    {\descriptionlabel{#1}}
  \hspace{\labelsep}%
\else
  \ifnum\enit@type=\z@
       \refstepcounter{\@listctr}\fi
    \qquad\@itemlabel\hspace{\labelsep}%
\fi}
\makeatother

\ifxetex
\setmainfont[Mapping=tex-text, Ligatures={Common}, Numbers={OldStyle}]{Linux Libertine O}
\fi

\geometry{
	includeheadfoot,
	margin = 2.54cm,
	top = 1.5cm,
	bottom = 1.5cm
}

\newcommand{\ie}{t.e.\,}

\newenvironment{datecvsection}[1]%
               {\subsection*{#1}%
                 \noindent \begin{tabular}{@{}p{\annee}p{\texte}@{}}}
               {\end{tabular}}

\newenvironment{cvsection}[1]%
               {\subsection*{#1}}
               {}

\newenvironment{itemcvsection}[1]%
               {\subsection*{#1}\begin{itemize}}
               {\end{itemize}}

\def\arraystretch{1.5}

\newcommand\familyName{\textsc}
\newcommand\placeName{}

\begin{document}

% Pas de numéro de page
\pagestyle{empty}

% \annee est la largeur de la première colonne, c'est à dire celle
% contenant l'année scolaire. Elle est ici définie comme étant la
% largeur du texte « janvier-février ». À adapter le cas échéant.

\newlength{\annee}
\settowidth{\annee}{9999--9999}

% \texte est la largeur de la deuxième colonne. Elle est définie comme
% étant la largeur de la page moins celle de la première colonne.
% 2\tabcolsep est la largeur de l'espacement entre les colonnes.

\newlength{\texte}
\setlength{\texte}{\textwidth} \addtolength{\texte}{-\annee} 
	\addtolength{\texte}{-2\tabcolsep}

\begin{center} \Huge Martin~\familyName{Bodin} \end{center}

\parbox[c]{.5\textwidth}
{
  \noindent
  14, rue de la libération,
  Les Énaudières \\
  50~220 Saint-Quentin-sur-le-Homme \\
  \textsc{Francio}
}
\parbox[c]{.55\textwidth}
{
\begin{flushright}
  Naskiĝis la 30an de decembro, 1989 \\
  \noindent Telefonnumero~: \mbox{+33 6 27 00 58 84} \\
  \url{martin.bodin@ens-lyon.org} \\
  \url{https://www.doc.ic.ac.uk/~mbodin}
\end{flushright}
}


\begin{datecvsection}{Laboro}

    2018–2019 & Postdoktorado ĉe la \en{\placeName{Imperial College}}, en \placeName{Londono} (\placeName{Unuiĝinta Reĝlando}) pri la teoriaj fundamentoj de la analizado de vervivaj programlingvaĵoj. \\

    2017–2018 & Postdoktorado ĉe la \placeName{CMM} (la \en{\placeName{Center of Mathematical Modeling}}, parto de la \es{\placeName{Universidad de Chile}}) en \placeName{Santiago} (\placeName{Ĉilio}) pri formalizado de la programlingvaĵo R en la pruvilo Coq. \\

\end{datecvsection}

\begin{datecvsection}{Studaro}

    2012–2016 & Doktoriĝo informatika ĉe la \placeName{Irisa} en \placeName{Rennes} (\placeName{Francio}) estrigita de Alan~\familyName{Schmitt} kaj Thomas~\familyName{Jensen} pri korektpruvigitaj {Javaskript}aj analizoj. \\

    2010–2012 & \fr{Master d’Informatique} (\ie komputika Majstro), en la \fr{\placeName{École Normale Supérieure de Lyon}} (franca \fr{Grande École} — \ie ĉeflernejo de altnivela instruado — specialigita en la edukado de esploradistoj). \\

    2009–2010 & \fr{Licence d’Informatique, mention très bien} (\ie komputika licencio, kun granda laŭdo) je la \fr{\placeName{École Normale Supérieure de Lyon}}. \\

    2007–2009 & \fr{Classes préparatoires aux Grandes Écoles} en la gimnazio \placeName{Henri~\textsc{iv}} en \placeName{Parizo} (\ie dujara intenskurso preparanta al la enirkonkurso de la \fr{grandes Écoles}). \\

    2007 & \fr{Baccalauréat spécialité Mathématiques, mention très bien} (\ie bakalaŭrea ekzameno kies ĉefaj fakoj estas matematiko, fiziko kaj biologio, kun granda laŭdo). \\

\end{datecvsection}

\begin{cvsection}{Lingvoj}
\parbox{.4\textwidth}{
\begin{itemize}
   \item Denaska nivelo de la franca,
   \item Flua en Esperanto,
   \item Kompreneto de la germana.
\end{itemize}}
\parbox{.55\textwidth}{
\begin{itemize}
   \item Altnivela nivelo en la angla,
   \item Baznivelo en la portugala kaj la hispana,
\end{itemize}}
\end{cvsection}

\begin{datecvsection}{Laboraj spertoj}

	2013–2016 & Ano de la \textsc{SecCloud} projekto:  \url{http://www.seccloud.cominlabs.ueb.eu/} \\

	2012–2016 & Ano de la \textsc{JsCert} projekto:  \url{http://jscert.org/} \\

    2012 & Lernoservo ĉe \placeName{Inria} (\placeName{Rennes}) kun Alan~\familyName{Schmitt} kaj Thomas~\familyName{Jensen}:
	\en{\textit{A Certified JavaScript Interpreter}} \\

    2011 & Lernoservo ĉe \placeName{Vrĳe Universiteit} (\placeName{Amsterdam}) kun Dimitri~\familyName{Hendriks} kaj Jörg~\familyName{Endrullis}:
	\en{\textit{Proving Stream Equalities in Coq}} \\

    2011 & Lernoservo ĉe \placeName{PPS} (\placeName{Parizo}) kun Stéphane~\familyName{Gimenez} kaj Christine~\familyName{Tasson}:
	\en{\textit{Sequentialization of Proof Nets to Structures}} \\

	2010 & Partoprenado al la projekto \textsc{Cartomancer}:  \url{http://sourceforge.net/projects/cartomancer/} \\

    2010 & Lernoservo ĉe \placeName{Vérimag} (\placeName{Grenoble}) kun David~\familyName{Monniaux}:
    \fr{\textit{Détection de modes de fonctionnements d’un programme \textsc{Lustre}}} \\

\end{datecvsection}

\begin{datecvsection}{Kongresoj}

  2019 & Martin~\familyName{Bodin}, Philippa~\familyName{Gardner}, Thomas~\familyName{Jensen}, kaj Alan~\familyName{Schmitt}. \textit{Skeletal Semantics kaj Their Interpretations}. Je POPL. \\

  2018 & Martin~\familyName{Bodin}, Tomás~\familyName{Diaz}, kaj Éric~\familyName{Tanter}. \textit{A Trustworthy Mechanized Formalization of R}. Je DLS. \\

  2015 & Martin~\familyName{Bodin}, Thomas~\familyName{Jensen}, kaj Alan~\familyName{Schmitt}. \textit{Certified Abstract Interpretation with Pretty-Big-Step Semantics}. Je CPP. \\

  2014 & Martin~\familyName{Bodin}, Arthur~\familyName{Charguéraud}, Daniele~\familyName{Filaretti}, Philippa~\familyName{Gardner}, Sergio~\familyName{Maffeis}, Daiva~\familyName{Naudžiūnienė}, Alan~\familyName{Schmitt}, kaj Gareth~\familyName{Smith}. \textit{A Trusted Mechanised JavaScript Specification}. Je POPL. \\

  2013 & Jörg~\familyName{Endrullis}, Dimitri~\familyName{Hendriks}, kaj Martin~\familyName{Bodin}. \textit{Circular Coinduction in Coq Using Bisimulation-up-to Techniques}. Je ITP. \\

  2011 & David~\familyName{Monniaux} kaj Martin~\familyName{Bodin}. \textit{Modular Abstractions of Reactive Nodes using Disjunctive Invariants}. Je APLAS. \\

\end{datecvsection}

\begin{datecvsection}{Babilkongresoj}

  2019 & Martin~\familyName{Bodin}, Tomás~\familyName{Diaz}, kaj Éric~\familyName{Tanter}. \textit{A Trustworthy Mechanized Formalization of R}. Je FMfSS. \\

  2018 & Martin~\familyName{Bodin}. \textit{A Coq Formalisation of a Core of R}. Je CoqPL. \\

  2016 & Martin~\familyName{Bodin}, Thomas~\familyName{Jensen}, kaj Alan~\familyName{Schmitt}. \textit{An Abstract Separation Logic for Interlinked Extensible Records}. Je JFLA. \\

  2014 & Martin~\familyName{Bodin}, Thomas~\familyName{Jensen}, kaj Alan~\familyName{Schmitt}. \textit{Certified Abstract Interpretation with Pretty-Big-Step Semantics}. Je JFLA. \\

  2013 & Martin~\familyName{Bodin}, Thomas~\familyName{Jensen}, kaj Alan~\familyName{Schmitt}. \textit{Pretty-big-step-semantics-based Certified Abstract Interpretation (Preliminary version)}. Je \textit{Semantics, Abstract Interpretation, kaj Reasoning about Programs: Essays Dedicated to David A.~\familyName{Schmidt}} \\ % on the Occasion of his Sixtieth Birthday}, volume 129 of EPTCS, pages 360–383. \\

  2013 & Martin~\familyName{Bodin} kaj Alan~\familyName{Schmitt}. \textit{A Certified JavaScript Interpreter}. Je JFLA. \\

\end{datecvsection}

\begin{datecvsection}{Aliaj eldonaĵoj}

    2016 & Martin~\familyName{Bodin}. \textit{Sémantique et analyse certifiées de JavaScript}. Doktoriĝdokumento. \\

\end{datecvsection}

\begin{datecvsection}{Aliaĵoj}

    2019 & Komitatano de la programaĵtaksado por POPL. \\

\end{datecvsection}

\begin{datecvsection}{Gvidado}

    2019 & Benjamin~\familyName{Gunton}, kun Philippa~\familyName{Gardner} \\
    2017–2018 & Tomás~\familyName{Diaz}, kun Éric~\familyName{Tanter} \\

\end{datecvsection}

\begin{itemcvsection}{Komputilaj kapabloj}

  \item Bona nivelo en la jenaj programlingvoj:  Coq, Javaskripto, R, \LaTeX, OCaml, ktp.
  \item Kutimuzanto de la sistemo GNU/Linux.
  \item Kapabla uzi Vim, Git, The~Gimp, Inkscape, ktp.

\end{itemcvsection}

\begin{datecvsection}{Asocia vivo}

    2017 & Esperantaj renkontiĝoj en \placeName{Santiago}. \\
    2014–2015 & Aktiva ano de {Espéranto-Rennes}. \\
	2012 & Kasisto de la teatra asocio {ASCREB} en \placeName{Rennes}. \\
	2010 & Sekretario de la asocio \textsc{INFO-ENS} en \placeName{Lyon}.

\end{datecvsection}

\begin{datecvsection}{Instruado}

    2019 & Separation Logic. Ekzercinstruado de M1a nivelo ĉe la \en{\placeName{Imperial College}}. \\

    2018 & Models of Computation. Ekzercinstruado de L2a nivelo ĉe la \en{\placeName{Imperial College}}. \\

    2017 & Introducción a Coq: Lógica, Tipos y Verificación. Ekzercinstruado de M2a nivelo ĉe la \es{\placeName{Universidad de Chile}}. \\

    2014 & Program-konceptado kaj pruvo. Ekzercinstruado de M1a nivelo ĉe la \fr{\placeName{École Normale Supérieure}}. \\

    2013–2014 & Formalaj lingvaĵoj. Ekzercinstruado de L3a nivelo ĉe la \fr{\placeName{École Normale Supérieure}}. \\

    2013 & Enkonduko al Scheme. Ekzercinstruado de L1a nivelo ĉe \placeName{Insa} de \placeName{Rennes}. \\

    2012 & Enkonduko al funkcia programado. Ekzercinstruado de L1a nivelo ĉe la \fr{université \placeName{Rennes}~1}. \\

    2012, 2014 & Superkontrolado de la algoritma malteoria ekzameno eniganta la \fr{\placeName{École Normale Supérieure}}.

\end{datecvsection}

\begin{itemcvsection}{Personaj interesigaĵoj}

  \item Ludoj: tabelaj, kartaj, rolaj, vesperenketoj, ktp.
  \item Esperantaj agadoj.

\end{itemcvsection}

\end{document}

